# Билеты по ЯТП (1 семестр)

## 14. Вычислительная сложность алгоритмов. О-нотация. Основные показатели сложности (линейная, константная, квадратичная и т.д.) и их характеристики. Примеры алгоритмов с заданной сложностью. Понятие лучшего, худшего, среднего случаев.

### 14.1 Вычислительная сложность алгоритмов:

Сложность алгоритмов обычно оценивают по `времени выполнения` или по `используемой памяти`. В обоих случаях сложность зависит от размеров входных данных: массив из `100` элементов будет обработан быстрее, чем аналогичный из `1000`. При этом точное время мало кого интересует: оно зависит от процессора, типа данных, языка программирования и множества других параметров. Важна лишь асимптотическая сложность, т. е. сложность при стремлении размера входных данных к бесконечности.

__Важно!__ Когда мы говорим про сложность алгоритма мы всегда имеем в виду 2 сущности: Время выполнения и используемая память, когда дается какой-то алгоритм нужно сказать его время выполнениие (в худшем слуыае) и сколько памяти он потребляет (в худшем случае), Всегда оценивается худший случай, как работает алгоритм в среднем по времени и какой случай лучший могут спросить опционально!

__Еще раз эти 2 основных понятия на экзамене и в жизни__
```
- Временная сложность алгоритма (сколько времени потратим)
- Емкостная сложность алгоритма (сколько затратим памяти)
```

__Сложность алгоритма__
Временная сложность алгоритма — это функция 
```math
f(n), f:N\rightarrow Nf:N→N
```

 показывающая точную верхнюю границу количества элементарных операций, необходимых для завершения работы алгоритма, в зависимости от количества символов во входе

Емкостная сложность алгоритма — аналогичная оценка для дополнительной памяти, необходимой для анализа входа. Память, использующаяся для хранения входа, не учитывается.



### 14.2 О-символика:
Использование заглавной буквы `О` (или так называемая `О-нотация`) пришло из математики, где её применяют для сравнения асимптотического поведения функций. Формально `O(f(n))` означает, что время работы алгоритма (или объём занимаемой памяти) растёт в зависимости от объёма входных данных не быстрее, чем некоторая константа, умноженная на `f(n)`.

Допустим, некоторому алгоритму нужно выполнить $`4n^3 + 7n`$ условных операций, чтобы обработать n элементов входных данных. При увеличении `n` на итоговое время работы будет значительно больше влиять возведение `n` в куб, чем умножение его на 4 или же прибавление `7n`. Тогда говорят, что временная сложность этого алгоритма равна $`О(n^3)`$, т. е. зависит от размера входных данных кубически.

У `О` символики есть свойства, базовые нужно знать к экзамену и их можно так и написать, будет плюсом https://ru.wikipedia.org/wiki/«O»_большое_и_«o»_малое
Написать про сложение/умножение с константами, другими буквами


Чтобы мы могли уметь оценивать корректно
 с точки зрения математики `Сложность алгоритма` введем `О`-символику.

 Есть 3 обозначения сравнения О-символики

 * `О` (о большое) - значит что сложность ограничена сверху (больше или равно) $`f(n)≺g(n)`$
 * `о` (о малое) - строго больше $`f(n) \leq g(n)`$
 * $`\theta`$ - тета (тета большое) - $`f(n)  \approx  g(n)`$

 более подробно:
 
https://ulearn.me/course/basicprogramming/O_simvolika_6a74a6e4-bef5-4e35-9d4c-6baf62ccee41

Обычно всегда оценивают через `О-большое` это значит  что текущая ассимптотическая сложность алгоритм меньше либо равно какой-то функции `g(n)`, но можно использовать и о малое и тета большое.


### 14.3 Основные показатели сложности (линейная, константная, квадратичная и т.д.):


* `О(1)` - в простонародье `О` от единицы, константа. это значит, что операция атомарна,  сложение двух чисел и тд.Также случается, что время работы алгоритма вообще не зависит от размера входных данных. Тогда сложность обозначают как `O(1)`. Например, для определения значения третьего элемента массива не нужно ни запоминать элементы, ни проходить по ним сколько-то раз. Всегда нужно просто дождаться в потоке входных данных третий элемент и это будет результатом, на вычисление которого для любого количества данных нужно одно и то же время.

* `O(n)` — линейная сложность. Такой сложностью обладает, например, алгоритм поиска наибольшего элемента в не отсортированном массиве. Нам придётся пройтись по всем `n` элементам массива, чтобы понять, какой из них максимальный. Любой проход цикла по `n` элементам

* `O(log n)` — логарифмическая сложность. 
Простейший пример — бинарный поиск. Если массив отсортирован, мы можем проверить, есть ли в нём какое-то конкретное значение, методом деления пополам. Проверим средний элемент, если он больше искомого, то отбросим вторую половину массива — там его точно нет. Если же меньше, то наоборот — отбросим начальную половину. И так будем продолжать делить пополам, в итоге проверим `log n` элементов.

* $`O(n^2)`$ - квадратичная сложность. Такую сложность имеет, например, алгоритм сортировки пузырьком (цикл в цикле)

Бывают и другие оценки по сложности, но все они основаны на том же принципе.

Аналогично проводят оценку и по памяти, когда это важно. Однако алгоритмы могут использовать значительно больше памяти при увеличении размера входных данных, чем другие, но зато работать быстрее. И наоборот. Это помогает выбирать оптимальные пути решения задач исходя из текущих условий и требований.

### 14.4 Примеры алгоритмов с заданной сложностью. Понятие лучшего, худшего, среднего случаев:

__Примеры:__
* `O(1)` - сложение двух чисел, взятие максимум из упорядоченного по возрастанию массива (просто взять последнюю ячейку)
* `O(n)` - поиск максимуума в неупорядоченном массиве, посчитать сумму чисел в массиве и тд
* $`O(n^2)`$ - Сортировка пузырьком
* `O(log n)` - Бинарный поиск
* $`O(\sqrt{n})`$ - Проверить является ли число простым



https://habr.com/ru/post/173821/

* `Лучший случай` - подбор таких параметров, когда алгоритм отработает за самое быстрое время (бинарный поиск, конда нужный элемент окажется в середине и мы сразу его возьмем)

* `Худший случай` - подбор таких параметров, когда алгоритм отработает за самое долгое время 
* `Средний случай` - Время за которое будет обработано большинство случаев.

Фактически, лучший и худший случаи - это крайние случаи, и вероятность их возникновения невысока. Итак, чтобы более точно представить временную сложность в среднем случае, было внесено другое изменение:Средняя временная сложность дела.


## 15. Алгоритмы работы с простыми числами. Проверка числа на простоту. Факторизация числа. Нахождение делителей. Решето Эратосфена. Вычислительная сложность данных алгоритмов.


### 15.1 Проверка числа на простоту

__Алгоритм:__
Будем идти по числам от 2 до $`\sqrt{n}`$ в цикле, если число делится без остатка на текущий `i`, то число простое. Если мы прошли все число до $`\sqrt{n}`$ и не нашли числа, которое делится на `i` без остатка, то `n` - просто

__Вопрос:__ `Почему идти достаточно до корня? `

__Ответ:__  Это достаточно очевидно: если бы существовало такое число `y`, что `n` делится на `y` и $`\sqrt{n} < y < n`$, то гарантированно существовало бы и число $`z=  \frac{n}{y}`$, которое было бы меньше корня, а значит, изначального условия хватило бы для проверки на простоту.

__Код__ 
```cpp
bool prime(int n) {
    for (int i = 2; i <= sqrt(n); i++) {
        if (n % i == 0)
            return false; // n - непростое число
    }
    return true; // n - простое
}
```

__Сложность этого алгоритма:__ $`O(\sqrt{n})`$


### 15.2 Факторизация числа.

__Алгоритм:__ Факторизацией называется разложение числа на простые множители. Алгоритм факторизации основывается на тех же идеях, что и алгоритм проверки на простоту, приведённый выше. А именно: если у числа существует простой делитель, отличный от него самого, то он не превышает корня из числа. Для факторизации числа нужно перебрать все числа в промежутке $`[2; \sqrt{n}]`$, и попытаться разделить `n` на каждое из них по очереди. 


__Код__ 
```cpp
vector<int> factorize(int n) {
    vector<int> factors;

    for (int i = 2; i <= sqrt(n); i++) {
        while (n % i == 0) {
            factors.push_back(i);
            n /= i;
        }
    }

    if (n != 1) {
        factors.push_back(n);
    }

    return factors;
}
```
__Сложность этого алгоритма:__ $`O(\sqrt{n})`$

### 15.2 Нахождение делителей.
Поиск делителей числа и разложение его на множители - разные понятия, хотя термины в какой-то степени схожи. Под делителями числа подразумевают все числа, на которые оно делится. Пример для числа `20`:


|              |            |
|--------------| ------------------|
| Множители    | `2,2,5`           |
| Делители     | `1,2,4,5,10,20`   |

Алгоритм поиска делителей числа x во многом похож на другие алгоритмы, приведённые выше. Мы рассматриваем делители парами: для каждого делителя y мы учитываем соответствующий ему  $`\frac{n}{y}`$.  Один  из этих делителей гарантированно не превышает  $`\sqrt{n}`$, поэтому, как и раньше, мы можем рассматривать только промежуток  $`[1; \sqrt{n}]`$.


__Код__ 
```cpp
vector<int> find_dividers(int n) {
    vector<int> dividers;

    for (int i = 1; i <= sqrt(n); i++) {
        if (n % i == 0) {
            dividers.push_back(i);

            //для корня из n не существует парного делителя
            if (i * i != n) {
                dividers.push_back(n / i);
            }
        }
    }

    return dividers;
}
```

__Сложность этого алгоритма:__ $`O(\sqrt{n})`$

### 15.3 Решето Эратосфена.

__Алгоритм:__ Решето Эратосфена — это алгоритм, позволяющий найти все простые числа в отрезке `[1; n]`.

Идея проста — запишем ряд чисел `1..n`, и будем вычеркивать сначала все числа, делящиеся на `2`, кроме самого числа `2`, затем деляющиеся на `3`, кроме самого числа `3`, затем на `5`, затем на `7`, `11`, и все остальные простые до `n`.

Изначально считаем, что все числа простые, в цикле будем брать текущее число и помечать все числа на него делящиеся не простыми

__Код__ 
```cpp
vector<bool> eratosphen(int n) {
    const int N = 100000000;
    vector<bool> simple(N, true);

    for(int i = 2; i * i <= N; ++i) {
        if (simple[i]) {
            for(int j = i * i; j < N; j += 2 * i) {
                simple[j] = false;
            }
        }
    }

    return simple;
}
```


__Сложность этого алгоритма:__ $`O(n \log \log n)`$


## 16. Алгоритмы поиска. Линейный. Бинарный. Интерполирующий. Вычислительная сложность данных алгоритмов.


### 16.1 Линейный поиск

`Линейный, последовательный поиск` — алгоритм нахождения заданного значения произвольной функции на некотором отрезке. Его суть заключается в последовательном переборе массива, начиная с первого(нулевого) элемента до тех пор, пока не будет найден нужный элемент.


__Алгоритм:__
Будем перебирать все элементы массива пока не найдем нужный элемент, если нашли вернем индекса элемента, иначе вернем `-1`

```cpp
int linear_search(std::vector<int> numbers, int number) {
    for(int i = 0; i < numbers.size(); i++) {
        if (array[i] == number) {
            return i;
        }
    }

    return -1;
}
```

__Сложность этого алгоритма:__ `O(n)`

### 16.1 Бинарный поиск

`Бинарный поиск` - алгоритм поиска элемента в отсортированном массиве (векторе), использующий дробление массива на половины.

__Есть два вида поиска:__
* `Правосторонний` - бинарный поиск, с помощью которого мы ищем $` \max_{i  \in [-1, n-1]} \{ i |  a[i] \leq x\}  `$, где a — массив, а x — искомый ключ
* `Левосторонний` - бинарный поиск, с помощью которого мы ищем $` \min_{i  \in [0, n]} \{ i |  a[i]  \geq  x\}  `$, где a — массив, а x — искомый ключ

__Пример__:
Задан отсортированный массив `[1,2,2,2,2,3,5,8,9,11], x=2.`

Правосторонний поиск двойки выдаст в результате `4`, в то время как левосторонний выдаст `1` (нумерация с нуля).

Отсюда следует, что количество подряд идущих двоек равно длине отрезка `[1;4]`, то есть `4`.

Если искомого элемента в массиве нет, то правосторонний поиск выдаст максимальный элемент, меньший искомого, а левосторонний наоборот, минимальный элемент, больший искомого.

__Алгоритм:__
Идея поиска заключается в том, чтобы брать элемент посередине, между границами, и сравнивать его с искомым. Если искомое больше(в случае правостороннего — не меньше), чем элемент сравнения, то сужаем область поиска так, чтобы новая левая граница была равна индексу середины предыдущей области. В противном случае присваиваем это значение правой границе. Проделываем эту процедуру до тех пор, пока правая граница больше левой более чем на 1.

```cpp
int binSearch(std::vector<int> numbers, int key) {
    int left = -1; 
    int right = numbers.size();
    while (left < right - 1) { 
        int middle = (left + right) / 2;
        if (numbers[middle] < key) {
            left = middle;
        } else {
            right = middle;
        }
    }
    return right;
}
```

__Сложность этого алгоритма:__ `O(log n)`

### 16.1 Интерполирующий поиск


В основе интерполяционного поиска лежит операция интерполирование. Интерполирование – нахождение промежуточных значений величины по имеющемуся дискретному набору известных значений. Интерполяционный поиск работает только с упорядоченными массивами; он похож на бинарный, в том смысле, что на каждом шаге вычисляется некоторая область поиска, которая, по мере выполнения алгоритма, сужается.

Но в отличие от двоичного, интерполяционный поиск не делит последовательность на две равные части, а вычисляет приблизительное расположение ключа (искомого элемента), ориентируясь на расстояние между искомым и текущим значением элемента.

Идея алгоритма напоминает хорошо знакомый старшим поколениям поиск телефонного номера в обычном справочнике: список имен абонентов упорядочен, поэтому не составит труда найти нужный телефонный номер, так как, если мы, например, ищем абонента с фамилией, начинающейся на букву «Ю», то для дальнейшего поиска разумно будет перейти в конец справочника.

__Алгоритм:__
Пусть `a` — отсортированный массив из `n` чисел, `x` — значение, которое нужно найти. Поиск происходит подобно двоичному поиску, но вместо деления области поиска на две примерно равные части, интерполирующий поиск производит оценку новой области поиска по расстоянию между ключом и текущим значением элемента. Если известно, что `x` лежит между $`a_l`$ и $`a_e`$, то следующая проверка выполняется примерно на расстоянии $`\frac{x-a_l}{a_r-a_l} * (r−l).`$  от `l`.

__Формула для разделительного элемента `m` получается из следующего уравнения:__ 

```math
\frac{x-a_l}{m-l}=\frac{a_r-a_l}{r-l}
```
откуда следует, что

```math
m = l + \frac{x-a_l}{a_r-a_l} * (r−l).
```

Здесь `middle (m)` – номер элемента, с которым сравнивается значение ключа, `key (x)` – ключ (искомый элемент), `A` – массив упорядоченных элементов, `left` и `right` – номера крайних элементов области поиска. Важно отметить, операция деления в формуле строго целочисленная, т. е. дробная часть, какая бы она ни была, отбрасывается.

в коде `a` это `numbers`!!!!

```cpp
int interpolationSearch(std::vector<int> numbers, int key) {
    int left = 0;
    int right = numbers.size() - 1;

    while (numbers[left] < key && key < numbers[right]) {
        int middle = left + (key - numbers[left]) * (right - left) / (numbers[right] - numbers[left]);
        if (numbers[middle] < key) {
            left = middle + 1;
        } else if (numbers[middle] > key) {
            right = middle - 1;
        } else {
            return middle;
        }
    }

    if (numbers[left] == key) {
        return left;
    } else if (numbers[right] == key) {
        return right;
    }

    return -1;
}
```

__Сложность этого алгоритма:__ `O(log log n)`

## 17. Алгоритмы поиска подстроки в строке. Перебор. Алгоритм Бойера-Мура-Хорспула и его характеристики. Вычислительная сложность данных алгоритмов.


### 17.1 Перебор

Приведем пример кода, который находит все вхождения строки p в t и возвращает массив позиций, откуда начинаются вхождения.

```cpp
vector<int> findMatches(const string& text, const string& pattern) {
    int n = text.length();
    int m = pattern.length();
    vector<int> indexes;
    for (int i = 0; i < n - m; i++) {
        for (int j = 0; j < m - 1; j++) { // сравниваем строки посимвольно
            if (text[j + i] != pattern[j]) {
                break;
            }
        }
        // строки равны, значит индекс сохраняем
        indexes.push_back(i); 
    }

    return indexes;
}
```

__Сложность этого алгоритма:__  Алгоритм работает за `O(m⋅(n−m))`. В худшем случае $`m = \frac{n}{2}`$, что даёт $`O(\frac{n^2}{4}) = O(n^2)`$. Однако если `m` достаточно мало по сравнению с `n`, то тогда асимптотика получается близкой к `O(n)`, поэтому этот алгоритм достаточно широко применяется на практике.

### 17.2 Алгоритм Бойера-Мура-Хорспула и его характеристики

https://www.youtube.com/watch?v=kvWFAZwZ_8U - обязательно посмотреть как строится таблица смещений 
 и как работтает алгоритм в целом


Процедура алгоритма очень простая. Сначала строится таблица смещений для каждого символа. Затем исходная строка и шаблон совмещаются по началу, сравнение ведется по последнему символу. Если последние символы совпадают, то сравнение идет по предпоследнему символу и так далее. Если же символы не совпали, то шаблон смещается вправо, на число позиций взятое из таблицы смещений для символа из исходной строки, и тогда снова сравниваются последние символы исходной строки и шаблона. И так далее, пока не шаблон полностью не совпадет с подстрокой исходной строки, или не будет достигнут конец строки.

__Таблица смещений:__
Таблица смещений строится по принципу «пропускать столько символов, сколько возможно, но не более этого». Например, если на каком-то шаге алгоритма последние символы не совпали, и символ, находящийся в исходной строке не присутствует в шаблоне вообще, то понятно, что можно сдвинуться вправо на полную длину шаблона, без каких-либо опасений. В общем случае, каждому символу ставится в соответствие величина, равная разности длины шаблона и порядкового номера символа (если символ повторяется, то берется самое правое вхождение). Ясно, что эта величина будет в точности равна порядковому номеру символа, если считать от конца строки, что и дает возможность смещаться вправо на максимально возможное число позиций.

__Алгоритм:__
Построим таблицу смещений:
возьмем образ `данные`, определим смещение для каждого символа.

| 5 | 4 | 3 | 2 | 1 | 0 |
|---|---|---|---|---|---|
| д | а | н | н | ы | е |
|   |   |   |   |   |   |

Начинаем идти с предпоследнего символа, очевидно, что для символы `ы` смещение будет равно `1`, для `н` смещение будет равно `2`

| 5 | 4 | 3 | 2 | 1 | 0 |
|---|---|---|---|---|---|
| д | а | н | н | ы | е |
|   |   |   | 2 | 1 |   |

Для следующей буквы `н` мы проставим смещение `2` так как для буквы `н` смещение уже было проставлено и нужно поставить его таким же 

| 5 | 4 | 3 | 2 | 1 | 0 |
|---|---|---|---|---|---|
| д | а | н | н | ы | е |
|   |   | 2 | 2 | 1 |   |

Проставляем дальше для других символов по аналогии:

| 5 | 4 | 3 | 2 | 1 | 0 |
|---|---|---|---|---|---|
| д | а | н | н | ы | е |
| 5 | 4 | 2 | 2 | 1 |   |

Возвращаемся к последнему символу, если символу еще не было проставлено смещение, то ставим последнему символу смещение равное длине символов - `6`.

__Итог:__

| 5 | 4 | 3 | 2 | 1 | 0 |
|---|---|---|---|---|---|
| д | а | н | н | ы | е |
| 5 | 4 | 2 | 2 | 1 | 6 |

__Другой пример:__


| 4 | 3 | 2 | 1 | 0 |
|---|---|---|---|---|
| з | о | р | р | о |
| 4 | 3 | 1 | 1 | 3 |

Здесь мы проставили 3 в конце для буквы `o` потому что она уже участвовала при проставлении смещения ранее



__Код:__
```cpp
int findMatch(const std::string &text, const std::string &pattern) {
    int textLength = (int) text.length(); // N
    int patternLength = (int) pattern.length(); // M
    int offset_table[256];
    for (int i = 0; i < 256; i++) {
        offset_table[i] = patternLength;
    }

    for (int i = 0; i < pattern.length() - 1; i++) { // последний символ мы не заполняем, он либо заполнется в итерациях до либо ему уже проставлено нужное число
        int code = (int) pattern[i];
        offset_table[code] = patternLength - i - 1;
    }

    int i = patternLength - 1;
    while (i < textLength) {
        int k = 0;
        bool isBreak = false;
        for (int j = patternLength - 1; j >= 0; j--) {
            if (text[i - k] != pattern[j]) {
                int code = (int) text[i];
                int offset = offset_table[code];
                i += offset;
                isBreak = true;
                break;
            }

            k += 1;
        }

        if (!isBreak) {
            return i - k + 1; // искомый индекс
        }
    }

    return -1;
}
```

__Самый худший вариант:__ 
* __строка:__ `"ааааа....."` (`N` символов)
* __образ:__ `"баааа...."` (`M` символов)
* __Время работы:__ `O(NM)`

__Пояснение:__ здесь мы построим для образа таблицу смещений, где для буквы `a` смещение будет равно 1. Мы будем с конца сравнивать строки пока в начале не сравним `б` и `a`, поймем, что образ не равен подстроке и сдвинемя на 1 вправо (по таблице смещений) и так будем смещаться всегда на 1 и проверять образ и подстроку (как в переборе)

__Самый лучший вариант:__ 
* __строка:__ `"ааааа....."` (`N` символов)
* __образ:__ `"бббббб...."` (`M` символов)
* __Время работы:__ `O(N/M)`

__Пояснение:__ Здесь при сравнении последних символов образа и подстроки мы поймем что символы не равны и захотим сдвинуться вправо на `M` сиволов, так как буквы `a` нет в образе. то сдвиг будет проихсодить на длина образа, и так мы будем сдвигаться каждый раз на длину `M`, то есть `N/M` раз


__Сложность в среднем:__ `O(M/|E|)` , `|E|` - мощность алфавита `E` (размер), `E` алфавит на котором проводится сравнение (уникальные символы в строке и образе)


## 18. Алгоритмы сортировки. Пузырьковая сортировка. Шейкерная сортировка. Сортировка выбором. Сортировка вставками. Сортировка Хоара. Вычислительная сложность данных алгоритмов.

`Сортировка` – это перестановка элементов некоторой совокупности с целью расположить их в определенном порядке. 

### 18.1 Пузырьковая сортировка

Или `сортировка простыми обменами`. Принцип действий прост: обходим массив от начала до конца, попутно меняя местами неотсортированные соседние элементы. В результате первого прохода на последнее место «всплывёт» максимальный элемент. Теперь снова обходим неотсортированную часть массива (от первого элемента до предпоследнего) и меняем по пути неотсортированных соседей. Второй по величине элемент окажется на предпоследнем месте. Продолжая в том же духе, будем обходить всё уменьшающуюся неотсортированную часть массива, запихивая найденные максимумы в конец.


Алгоритм состоит в повторяющихся проходах по сортируемому массиву. На каждой итерации последовательно сравниваются соседние элементы, и, если порядок в паре неверный, то элементы меняют местами. За каждый проход по массиву как минимум один элемент встает на свое место, поэтому необходимо совершить не более `n−1` проходов, где `n` размер массива, чтобы отсортировать массив.


```cpp
void bubbleSort(int* a, int n) {
    for (int i = n - 1; i >= 0; i--) {
        for (int j = 0; j < i; j++) {
            if (a[j] > a[j+1]) {
                int tmp = a[j];
                a[j] = a[j + 1];
                a[j + 1] = tmp;
            }
        }
    }
}
```

__Сложность этого алгоритма:__ $`O(n^2)`$

### 18.2 Шейкерная сортировка

Начинается процесс как в «пузырьке»: выдавливаем максимум на самые задворки. После этого разворачиваемся на `180` и идём в обратную сторону, при этом уже перекатывая в начало не максимум, а минимум. Отсортировав в массиве первый и последний элементы, снова делаем кульбит. Обойдя туда-обратно несколько раз, в итоге заканчиваем процесс, оказавшись в середине списка.

Шейкерная сортировка работает немного быстрее чем пузырьковая, поскольку по массиву в нужных направлениях попеременно мигрируют и максимумы и минимумы. Улучшения, как говорится, налицо.


```cpp
void shakerSort(int* a, int n) {
    int left = 0;
    int right = n - 1;
    while (left < right) {
        for (int i = left; i < right; i++) {
            if (a[i] > a[i + 1]) {
                int tmp = a[i];
                a[j] = a[i + 1];
                a[i + 1] = tmp;
            }
        }
        right--;
        for (int i = right; i > left; i--) {
            if (a[i] < a[i - 1]) {
                int tmp = a[i];
                a[j] = a[i - 1];
                a[i - 1] = tmp;
            }
        }
        left++;
    }

    return arr;
}
```

__Сложность этого алгоритма:__ $`O(n^2)`$, но стремится она к `O(k⋅n)`, где `k` — максимальное расстояние элемента в неотсортированном массиве от его позиции в отсортированном массиве

### 18.3 Сортировка выбором

Для сортировки массива методом выбора от наименьшего до наибольшего элемента выполняются следующие шаги:

1. Начиная с элемента под индексом `0`, ищем в массиве наименьшее значение.
2. Найденное значение меняем местами с нулевым элементом.
3. Повторяем шаги `№1` и `№2` уже для следующего индекса в массиве (отсортированный элемент больше не трогаем).

Другими словами, мы ищем наименьший элемент в массиве и перемещаем его на первое место. Затем ищем второй наименьший элемент и перемещаем его уже на второе место после первого наименьшего элемента. Этот процесс продолжается до тех пор, пока в массиве не закончатся неотсортированные элементы.


![Alt text](https://purecodecpp.com/wp-content/uploads/2015/08/sortirovka-vyborom-c.jpg "Пример")



* В переменной `smallestIndex` хранится индекс наименьшего значения, которое мы нашли в этой итерации.
* Начинаем с того, что наименьший элемент в этой итерации - это первый элемент (индекс 0)
```cpp
void selectionSort(int* a, int n) {
    for (int i = 0; i < n - 1; i++) {
        int smallestIndex = i;
        // Затем ищем элемент поменьше в остальной части массива
        for (int j = i + 1; j < n; j++) {
        // Если мы нашли элемент, который меньше нашего наименьшего элемента,
            if (a[j] < a[smallestIndex]) {
                // то запоминаем его
                smallestIndex = j;
            }
        }
 
        // smallestIndex теперь наименьший элемент. 
        int tmp = a[i];
        a[i] = a[smallestIndex];
        a[smallestIndex] = tmp;
    }
}
```
__Сложность этого алгоритма:__ $`O(n^2)`$


### 18.4 Сортировка вставками

`Сортировка вставками` — достаточно простой алгоритм. Как в и любом другом алгоритме сортировки, с увеличением размера сортируемого массива увеличивается и время сортировки. Основным преимуществом алгоритма сортировки вставками является возможность сортировать массив по мере его получения.То есть имея часть массива, можно начинать его сортировать. В параллельном программирование такая особенность играет не маловажную роль.

Сортируемый массив можно разделить на две части — отсортированная часть и неотсортированная. В начале сортировки первый элемент массива считается отсортированным, все остальные — не отсортированные. Начиная со второго элемента массива и заканчивая последним, алгоритм вставляет неотсортированный элемент массива в нужную позицию в отсортированной части массива. Таким образом, за один шаг сортировки отсортированная часть массива увеличивается на один элемент, а неотсортированная часть массива уменьшается на один элемент.

Задача заключается в следующем: есть часть массива, которая уже отсортирована, и требуется вставить остальные элементы массива в отсортированную часть, сохранив при этом упорядоченность. Для этого на каждом шаге алгоритма мы выбираем один из элементов входных данных и вставляем его на нужную позицию в уже отсортированной части массива, до тех пор пока весь набор входных данных не будет отсортирован. Метод выбора очередного элемента из исходного массива произволен, однако обычно (и с целью получения устойчивого алгоритма сортировки), элементы вставляются по порядку их появления во входном массиве.

Так как в процессе работы алгоритма могут меняться местами только соседние элементы, каждый обмен уменьшает число инверсий на единицу. Следовательно, количество обменов равно количеству инверсий в исходном массиве вне зависимости от реализации сортировки. Максимальное количество инверсий содержится в массиве, элементы которого отсортированы по невозрастанию. Число инверсий в таком массиве $`\frac{n(n-1)}{2}`$

```cpp
void insertionSort(int* a, int n) {
    int temp, // временная переменная для хранения значения элемента сортируемого массива
    item; // индекс предыдущего элемента
    for (int i = 0; i < n; i++) {
        temp = a[i]; // инициализируем временную переменную текущим значением элемента массива
        prev_index = i-1; // запоминаем индекс предыдущего элемента массива
        // пока индекс не равен 0 и предыдущий элемент массива больше текущего 
        while(prev_index >= 0 && a[prev_index] > temp) {
            a[prev_index + 1] = a[prev_index]; // перестановка элементов массива
            a[prev_index] = temp;
            prev_index--;
        }
    }
}
```

__Сложность этого алгоритма:__ Алгоритм работает за `O(n+k)`, где `k` — число обменов элементов входного массива, равное числу инверсий. В среднем и в худшем случае — за $`O(n^2)`$. Минимальные оценки встречаются в случае уже упорядоченной исходной последовательности элементов, наихудшие — когда они расположены в обратном порядке.

### 18.5 Сортировка Хоара

__Как работает быстрая сортировка__

Схему алгоритма можно описать таким образом:

1. Выбрать `опорный` элемент в массиве — часто встречается вариант с центральным элементом.
2. Разделить массив на `две части` следующим образом: все элементы из `левой` части, которые `больше или равны` опорному, перекидываем в `правую`, аналогично, все элементы из `правой`, которые `меньше или равны` опорному кидаем в левую часть.
3. В результате предыдущего шага в левой части массива останутся элементы, которые меньше или равны центральному, а в правой — больше либо равны.
Наглядно это можно показать таким образом:

Здесь `pivot` - опорный элемент

|                |                    |                 |
|----------------|--------------------|-----------------|
| a[i] <= pivot  | pivot = a[size/2]  | a[i] >= pivot   |
|                |                    |                 |
4. Рекурсивно повторяем действие для левой и правой части массива.

Заходы в рекурсию прекратятся в тот момент, когда размер обоих частей будет меньше или равен единице.

```cpp
void hoareSort(int* a, int n) {
    hoareSort(a, 0, n - 1);
}

void hoareSort(int* a, int first, int last) {
    int temp;
    int startIndex = first;
    int endIndex = last;
    int pivot = a[(startIndex + endIndex) / 2]; //вычисление опорного элемента
    do {
        while (a[f] < pivot) f++;
        while (a[l] > pivot) l--;
        //перестановка элементов
        if (f<=l) {
            temp = a[startIndex];
            a[startIndex] = a[endIndex];
            a[endIndex]=temp;

            startIndex++;
            endIndex--;
        }
    } while (startIndex < endIndex);
    if (first < endIndex) quicksort(a, first, endIndex);
    if (startIndex < last) quicksort(a, startIndex, last);
}
```

__Сложность этого алгоритма:__

* Сложность в лучшем/среднем случае: $`O(n log n)`$
* Сложность в худшем случае случае: $`O(n^2)`$

* `Лучший случай`
Если в каждой итерации каждый из подмассивов будет делиться на два приблизительно равных по величине массива

* `Худший случай` - реализуется если каждый раз в качестве центрального элемента выбирается максимум или минимум входной последовательности. В этом случае каждое разделение дает подмассив размерами `1 и n-1` и при каждом рекурсивном вызове большой массив будет на 1 короче, чем предыдущий раз. В этом случае потребуется `n-1` операций разделения, а общее время работы составит $`O(n^2)`$ операцией, то есть сортировка будет выполняться за квадратичное время.